【港朝換代】李澤楷賣國寶也賣（大灣區國舅爺）

名門望族的一舉手一投足，從來也有象徵意義，在香港籠罩着《國安法》的陰霾之際，李澤楷和李國寶兩個位標誌性商界人物，不約而同傳出擬變賣旗下資產的新聞，時機巧合得難以令香港人唏噓。

先講李澤楷，近年他專心搞保險業務，旗下富衛保險（FWD）併購頻頻，先後收購大都會人壽（MetLife）香港業務和泰國匯商銀行人壽業務，相比起來，小小超的「本業」電訊和傳媒，則顯得非常保守。

電訊生意向來是現金牛，但彭博引述消息，旗下香港電訊（6823）正考慮出售估值10億美元的國際企業業務PCCW Global，在政經不穩的情況下，李澤楷不但走低調路線，還有意套現資產，持有現金，非常耐人尋味。

李氏家族的戰略資產向來超班，動輒關連到跨海電纜線的PCCW Global算是一種，在全球國際關係緊張情況下，若選擇拋售本屬兵家必爭之地，那或就是別有內情。當然，要看最終買家或買家背後身份，會否又是國家隊，印證一下是否香港正加速港朝換代，國進民退。

至於李國寶的東亞銀行（023），前一年才以廣告「百年成就，成就百年」慶祝100周年的東亞銀行，豈料今年就傳出萌生賣盤念頭（或者只賣保險業務？）。《金融時報》日前就爆料，指東亞正洽售中港銀行業務以至「一切都可出售（everything is up for grabs）」，雖然他回應時提到「銀行業好難搞，但會繼續落去」，但也利申有關事宜要由董事會決定。

很多人未必有閱讀原文，忽略了《金融時報》報導的最後一句，「李國寶的兒子對賣盤持開放態度，相反老人家就不願意出售」，考慮到李國寶已退任行政總裁，把東亞交由兩名兒子打骰，但難以無災無難到公卿，一來東亞業績已開始走下坡，二來港資銀行一個又一個易手，三來眼見金管局批出大量中資虛擬銀行，四是銀行被梁同志搞得政治化。把東亞賣盤，對家族來說未必是個差勁的選擇。

話分兩頭，這兩宗交易似乎仍處於非常初步階段，李澤楷那方就回應時「強調PCCW Global是香港電訊業務重要的一環」，而彭博也引述「（現無啟動相關程序）no current process」；另外李國寶那邊，仍在市場也傳出不同版本，未知是否一些別有用心的金融人士，想試試水溫。

但李澤楷和李國寶，不單單是有錢人，而是有社會地位的名門望族，絕對深明減持本業的象徵意義，遠超一宗平常的商業交易，惟前題是，他們仍可掌控着選擇權。最後希望大家可以細味一下、任意添加標點符號上這文章的標題《李澤楷賣國寶也賣》。

到時出句聲都唔駛諗住有工番